

%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{IMPLEMENTASI DAN PENGUJIAN}
%-----------------------------------------------------------------------------%

%
\vspace{4.5pt}
\noindent Pada bab ini dijelaskan mengenai proses implementasi dan pengujian terhadap sistem yang telah dibangun berdasarkan penjelasan yang terdapat pada bab sebelumnya.\\

\section{Lingkungan Implementasi}
\noindent Pada subbab ini, dijelaskan mengenai perangkat yang digunakan dalam proses pembangunan sistem baik perangkat keras maupun perangkat lunak yang digunakan.\\

\subsection{Spesifikasi Perangkat Keras}
\noindent Spesifikasi perangkat keras yang digunakan dalam pembangunan aplikasi adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item \textit{Laptop} Acer Swift 3 SF514-56G
\item \textit{CPU} Intel Core i5-8265U CPU @ 1.6GHz
\item \textit{GPU} Nvidia GeForce MX250 2 GB
\item \textit{Hard Disk} berkapasitas 1TB
\item RAM 8GB\\
\end{enumerate}

\subsection{Lingkungan Perangkat Lunak}
\noindent Spesifikasi dari perangkat lunak yang digunakan dalam pembangunan aplikasi adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Sistem Operasi MIcrosoft Windows 10 Home 64 bit.
\item Microsoft Visual Studio Code 64 bit
\item Python 3.8.752 64 bit.
%\item Java Development Kit (JDK) 1.8.0{\_}66
\item \textit{Library} OpenCV 4.3.0
\\
\end{enumerate}

\subsection{Penjelasan \textit{Dataset}}
% \noindent Pada implementasi digunakan dua buah \textit{dataset} yaitu \textit{Clothing Store} dan \textit{Outdoor}. Seperti yang telah dijelaskan pada bab 2, 80\% citra dari \textit{dataset Clothing Store} akan digunakan untuk pembelajaran dan 20\% citra lainya untuk pengujian. Sementara \textit{dataset Outdoor} yang terdiri atas 3 buah folder yaitu 31, 54, dan 56, di mana seluruh citra pada folder 56 untuk data belajar, lalu folder 31 dan folder 54 untuk data uji. Pada masing-masing \textit{dataset} didapatkan masing-masing citra positif yaitu berisi manusia sesuai dengan berkas \textit{ground truth} sedangkan citra negatif yaitu berisi selain manusia didapatkan secara acak yang tidak berpotongan de+ngan daerah citra manusia. Ukuran dari citra negatif adalah 65 $\times$ 80 piksel. Rincian dari jumlah citra, citra positif, dan citra negatif dapat dilihat pada tabel \ref{tbl:rincianDataset}.

\noindent Pada waktu implementasi sistem, data citra yang digunakan seluruhnya diambil dari \textit{dataset} SOCOFing. Data yang terdapat pada \textit{dataset}, adalah sebagai berikut:

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\caption{Rincian \textit{Dataset} keseluruhan}
\label{tbl:rincianDatasetkeseluruhan}
\endhead
\hline
\textit{\textbf{Dataset}}			& \textbf{Folder}		& \textbf{Citra Belajar}	& \textbf{Citra Uji}	  & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Total}}	  \\ \hline
\multirow{4}{*}{\textit{SOCOFing}}	& Altered-Easy		    & 17,934			  & - 				& 17,934      & \multirow{3}{*}{49,273}         			\\ \cline{2-5} 
								                    & Altered-Medium			& 17,067				& - 				& 17,067      &                               				\\ \cline{2-5}
                                    &	Altered-Hard				& 14,272				& - 				& 14,272      &                               				\\ \cline{2-6}
                                    &	Real				        & -   					& 6,000			& 6,000     	& 6,000                     						\\ \hline
\end{longtable}
\end{small}
\endgroup

\noindent Sedangkan, jumlah data yang digunakan adalah sebagai berikut:

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\caption{Rincian \textit{Dataset} untuk Implementasi}
\label{tbl:rincianDatasetpake}
\endhead
\hline
\textit{\textbf{Dataset}}			& \textbf{Folder}		& \textbf{Citra Belajar}	& \textbf{Citra Uji}	  & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Total}}  \\ \hline
\multirow{4}{*}{\textit{SOCOFing}}	& Altered-Easy		    & 5,961 			  & - 				& 5,961       & \multirow{3}{*}{16,402}              \\ \cline{2-5} 
								                    & Altered-Medium			& 5,691					& - 				& 5,691       &                               			 \\ \cline{2-5}
                                    &	Altered-Hard				& 4,750				  & - 				& 4,750       &                               			 \\ \cline{2-6}
                                    &	Real				        & -   					& 2,000			& 2,000     	& 2,000                     					 \\ \hline
\end{longtable}
\end{small}
\endgroup
\par Keseluruhan data yang akan digunakan akan diambil dari awal bagian data, yakni akan dimulai dengan ID subjek pertama hingga ID subjek ke-200 dengan tujuan untuk memudahkan pengekstraksian label yang akan digunakan untuk pelatihan dan klasifikasi gambar.
\\

\section{Implementasi Perangkat Lunak}
\noindent Bagian ini menjelaskan tipe data dan Kelas yang digunakan pada pada saat pengimplementasian aplikasi pengenal sidik jari. 
\\

\begin{comment}
	\subsection{Implementasi \textit{Class}}
	\noindent Kelas adalah sebuah model sebuah objek yang yang digunakan dalam aplikasi pengenal sidik jari ini. Pada tabel \ref{tbl:KelasList} menjelaskan mengenai Kelas yang dibuat untuk mendukung jalannya aplikasi.
	\\
	
	\begingroup
	\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
	\setlength{\LTright}{\LTleft}
	\begin{small}
		\begin{longtable}{|p{0.4cm}|p{3.3cm}|p{3.55cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|}	
			\caption{Daftar kelas Sistem Pengenalan Sidik Jari.}
			\label{tbl:KelasList}\\
			\hline
			\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Kelas}}  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																	&  \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	  													\\ \cline{4-5} 
			& & & \textbf{Type}									  & \textbf{Name}  														\\ \hline 
			\endfirsthead
			
			\hline
			\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Kelas}}  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																	&  \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	  													\\ \cline{4-5} 
			& & & \textbf{Type}									  & \textbf{Name}  														\\ \hline 
			\endhead
			
			\hline
			\endfoot
			
			1. 	& CNN		    							 								 & Implementasi objek \textit{Convolutional Neural Network} (CNN)			  									& \textit{integer}								& num\_classes        				\\ \hline 
			2.	& ConvolutionLayer												 & Implementasi objek \textit{Convolution Layer}																					& \textit{tuple}									& input\_size     	    			\\ \cline{4-5}
			&																					 &																																												&	\textit{integer}								& filters											\\ \cline{4-5}
			&																					 &																																												&	\textit{tuple}									& kernel\_size								\\ \cline{4-5}
			&																					 &																																												&	\textit{integer}								& activation									\\ \hline
			3.	& FullyConnectedLayer											 & Implementasi objek \textit{Fully Connected Layer}																			& \textit{integer}								& input\_size									\\ \cline{4-5}
			&																					 &																																												&	\textit{integer}								& output\_size								\\ \hline
			4.	& PoolingLayer														 & Implementasi objek \textit{Pooling Layer}																							& \textit{tuple}									& input\_size									\\ \cline{4-5}
			&																					 &																																												&	\textit{integer}								& kernel\_size								\\ \cline{4-5}
			&																					 &																																												&	\textit{integer}								& stride											\\ \hline
			5. 	& ReluLayer		    							 					 & Implementasi objek \textit{Rectified Linear Unit} (ReLU) \textit{Layer}			  				& -																& -      										  \\ \hline 
			6. 	& SoftmaxLayer		    							 			 & Implementasi objek \textit{Softmax Layer}			  																			& \textit{integer}								& num\_classes        				\\ \hline 
			7. 	& CrossEntropy		    							 			 & Implementasi objek	CrossEntropy		  																									& \textit{integer}								& num\_classes        				\\ \hline 
			8. 	& FlattenLayer		    							 			 & Implementasi objek \textit{Flatten Layer}			 																				& \textit{tuple}									& input\_size 	      				\\ \hline 
		\end{longtable}
	\end{small}
	\endgroup
	
\end{comment}
\subsection{Implementasi \textit{Class}}
\noindent Metode adalah sebuah fungsi yang berada di dalam sebuah objek yang digunakan dalam aplikasi pengenal sidik jari ini. Pada section berikut dijelaskan mengenai \textit{method} yang ada pada tiap Kelas yang dibuat.
\\
\subsubsection{\textit{Class} CNN}
\noindent \textit{Class} CNN adalah implementasi CNN berbentuk objek yang terdiri dari berbagai \textit{variable} dan \textit{method}. Pada tabel \ref{tbl:CNNmethodList} dijelaskan jajaran method yang terdiri pada Kelas CNN. 
\\
\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
\begin{longtable}{|p{0.4cm}|p{3cm}|p{2.2cm}|p{2.6cm}|p{2.2cm}|p{3.55cm}|}	
\caption{Daftar \textit{method} untuk \textit{Class} CNN.}
\label{tbl:CNNmethodList}
\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 	& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}}  &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}		\\ \cline{3-4} 
																		& 																	& \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																								& 																				 \\ \hline 
	\endfirsthead
	
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 	& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	 &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}		\\ \cline{3-4} 
																		& 																	& \textbf{Type} & \textbf{Name} 							   &																							 & 																				 \\ \hline 
	\endhead

	\hline
	\endfoot
	
	{1.} 	& assign\_input										& \textit{array(string)}		& path      						& \textit{void}						& \multirow{3}{*}{\parbox{3.55cm}{Digunakan untuk mennentukan nilai masukan CNN}} 						\\ 
				&																	& \textit{boolean}					& train     						&													&																																															\\ 
				&																	& \textit{float}						& validation\_size    	&													&																																															\\ \hline
	{2.}	& add															&	{\textit{object}}					&	{\textit{object}}			& \textit{void}						& Menambahkan objek \textit{layer} pada jajaran \textit{layer} dalam model										\\ \hline 
	{3.}	& summary													&	{-}												&	{-}										& \textit{void}						& Menampilkan ringkasan model \newline yang terdapat dalam objek CNN													\\ \hline 
	{4.}	& unique													&	{\textit{array(object)}}	&	{x}						        & \textit{array(object)}	& Mengembailkan \textit{array} dengan nilai unik dari sebuah \textit{array} tertentu					\\ \hline 
	{5.}	& generate\_img\_arr							&	{\textit{array(integer)}}	&	{img}									& \textit{array(integer)}	& Mengembalikan nilai citra yang sudah dipotong sesuai ukuran																	\\ \hline 
	{6.} 	& process\_img								 	  & \textit{string}						& path      						& \textit{array(integer)}	& \multirow{2}{*}{\parbox{3.55cm}{Merubah citra yang dimuat menjadi \textit{array}}}					\\ 
				&																	&	\textit{string}						& img										&													&																																															\\ \hline 
	{7.} 	& generate\_inp\_img							& \textit{array}						& arr      							& \textit{array(object)}	& \multirow{2}{*}{\parbox{3.55cm}{Merubah nilai citra menjadi nilai masukan}}									\\ 
				&																	& \textit{array}						& labels     						&													&																																															\\  
				&																	& \textit{boolean}					& train     						&													&																																															\\ \hline 
	{8.} 	& process\_labels									& \textit{array(string)}		& filenames      				& \textit{array(object)}	& \multirow{2}{*}{\parbox{3.55cm}{Merubah jajaran nama berkas menjadi \textit{label}}}				\\ 
				&																	& \textit{boolean}					& train     						&													&																																															\\ \hline
	{9.} 	& process\_label								 	& \textit{string}						& filename      				& \textit{array(object)}	& \multirow{2}{*}{\parbox{3.55cm}{Merubah nama berkas menjadi \textit{label}}}								\\ 
				&																	& \textit{boolean}					& train     						&													&																																															\\ \hline
	{10.}	& generate\_inp								 		& \textit{string}						& path      						& \textit{array(object)}	& \multirow{2}{*}{\parbox{3.55cm}{Memuat dari \textit{path} menjadi sebuah \textit{input}}}		\\ 
				&																	& \textit{boolean}					& train     						&													&																																															\\ \hline
	{11.}	& train														& \textit{integer}					& epoch									&	\textit{void}						& \multirow{2}{*}{\parbox{3.55cm}{Memulai pelatihan jaringan}}																\\ 
				& 																& \textit{string}						& write\_model\_path		&													& 																																														\\ 
				& 																& \textit{integer}					& patience							&													& 																																														\\ 
				& 																& \textit{float}						& factor								&													& 																																														\\ 
				& 																& \textit{float}						& min\_lr								&													& 																																														\\ \hline
	{12.}	& forward													& \textit{integer}					& {i}										&	\textit{void}						& Melakukan \textit{forward-propagation}															                				\\ \hline
	{13.}	& backward												& -													& {-}										&	\textit{void}						& Melakukan \textit{backward-propagation}															                				\\ \hline
	{14.}	& predict\_single									& \textit{array(float)}			& {input}								&	\textit{array(float)}		& Melakukan prediksi terhadap nilai input tertentu										                				\\ \hline
	{15.}	& predict													& -													& {-}										&	\textit{array(float)}		& Melakukan prediksi terhadap inputLayer															                				\\ \hline
	{16.}	& model\_clear										& -													& {-}										&	\textit{void}						& Menghapus semua \textit{layer} yang terdapat pada \textit{model}		                				\\ \hline
	{17.}	& read\_network\_model \_json			& -													& {-}										&	\textit{void}						& Memuat \textit{model} dari file																			                				\\ 

	\end{longtable}
\end{small}
\endgroup

\subsubsection{\textit{Class} ConvolutionLayer}
\noindent \textit{Class} ConvolutionLayer adalah hasil implementasi layer konvolusi. Pada tabel \ref{tbl:ConvolutionLayermethodList} dijelaskan berbagai method yang akan digunakan pada objek layer konvolusi ini.

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
\begin{longtable}{|p{0.4cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2.2cm}|p{3.55cm}|}	
		\caption{Daftar \textit{method} untuk \textit{Class} ConvolutionLayer.}
		\label{tbl:ConvolutionLayermethodList}
		\\
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 	& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	&\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}		\\ \cline{3-4} 
																			& 																	& \textbf{Type} & \textbf{Name} 								 &																							& 																				 \\ \hline 
		\endfirsthead
		
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 	& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	 &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		   & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}		\\ \cline{3-4} 
																			& 																	& \textbf{Type} & \textbf{Name} 								 &																								& 																			 \\ \hline 
		\endhead 

		\hline
		\endfoot
		
		{1.}		& {forward}						& {-}									& {-}				&	{\textit{void}}					& Melakukan \textit{forward-propagation}												\\ \hline
		{2.}		& {backward}					& {-}									& {-}				&	{\textit{void}}					& Melakukan \textit{backward-propagation}												\\ \hline
		{3.}		& {relu\_forward}			& {-}									& {-}				&	{\textit{array(float)}} & Melakukan \textit{forward-propagation} fungsi aktivasi ReLU		\\ \hline
		{4.}		& {relu\_backward}		& {-}									& {-}				&	{\textit{array(float)}}	& Melakukan \textit{backward-propagation} fungsi aktivasi ReLU	\\ \hline
		{5.}		& {generate\_kernel}	& {\textit{integer}}	& {size}		&	{\textit{array(float)}}	& Membangkitkan nilai random untuk \textit{kernel}							\\ 
						&											&	{\textit{integer}}	&	{input}		&													&																																\\ 
						&											&	{\textit{integer}}	&	{output}	&													&																																\\ \hline
		{6.}		& {generate\_bias}		& {\textit{integer}}	& {output}	&	{\textit{array(float)}}	& Membangkitkan nilai random untuk \textit{bias}								\\ 
	\end{longtable}				
\end{small}
\endgroup

\subsubsection{\textit{Class} CrossEntropy}
\noindent \textit{Class} CrossEntropy adalah hasil implementasi fungsi perhitungan \textit{Cross Entropy}. Pada tabel \ref{tbl:CrossEntropyLayermethodList} dijelaskan berbagai method yang akan digunakan pada objek ini.

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
\begin{longtable}{|p{0.4cm}|p{3cm}|p{2.2cm}|p{2.6cm}|p{2.2cm}|p{3.55cm}|}	
	\caption{Daftar \textit{method} untuk \textit{Class} CrossEntropy.}
	\label{tbl:CrossEntropyLayermethodList}
	\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 	& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	& \multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																																	                    \\ \cline{3-4} 
																																				& 																							 & \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																						& 																								                              \\ \hline 
	\endfirsthead
	
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 	& \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	 & \multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																																	                    \\ \cline{3-4} 
																																				& 																							  & \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																						& 																								                              \\ \hline 
	\endhead

	\hline
	\endfoot
	
		{1.}		        & {forward}						& {-}		& {-}	 &	{\textit{void}}						& Melakukan \textit{forward-propagation}		\\ \hline
		{2.}		        & {backward}					& {-}		& {-}	 &	{\textit{void}}						& Melakukan \textit{backward-propagation}		\\ 

	\end{longtable}
\end{small}
\endgroup

\subsubsection{\textit{Class} FlattenLayer}
\noindent \textit{Class} FlattenLayer adalah hasil implementasi layer flatten. Pada tabel \ref{tbl:FlattenLayermethodList} dijelaskan berbagai method yang akan digunakan pada objek ini.

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
\begin{longtable}{|p{0.4cm}|p{3cm}|p{2.2cm}|p{2.6cm}|p{2.2cm}|p{3.55cm}|}	
\caption{Daftar \textit{method} untuk \textit{Class} FlattenLayer.}
\label{tbl:FlattenLayermethodList}
\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 																												          & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	  	 																			  &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																																	                    \\ \cline{3-4} 
																																																																				& 																																				                  & \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																						& 																								                              \\ \hline 
	\endfirsthead
	
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 																												          & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	  	 																			  &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																																	                    \\ \cline{3-4} 
																																																																				& 																																				                  & \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																						& 																								                              \\ \hline 
	\endhead

	\hline
	\endfoot		

		{1.}		        & {forward}					 & {-}		& {-}					&	{\textit{void}}							& Melakukan \textit{forward-propagation}		\\ \hline
		{2.}		        & {backward}				 & {-}		& {-}					&	{\textit{void}}							& Melakukan \textit{backward-propagation}		\\ 

	\end{longtable}
\end{small}
\endgroup

\subsubsection{\textit{Class} FullyConnectedLayer}
\noindent \textit{Class} FullyConnectedLayer adalah hasil implementasi layer fully connected. Pada tabel \ref{tbl:FCLayermethodList} dijelaskan berbagai method yang akan digunakan pada objek ini.

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
\begin{longtable}{|p{0.4cm}|p{3cm}|p{2.2cm}|p{2.6cm}|p{2.2cm}|p{3.55cm}|}	
	\caption{Daftar \textit{method} untuk \textit{Class} FullyConnectedLayer.}
	\label{tbl:FCLayermethodList}
	\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 																												          & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	  	 																			  &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																																	                    \\ \cline{3-4} 
																																																																				& 																																				                  & \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																						& 																								                              \\ \hline 
	\endfirsthead
	
	\hline
	\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 																												          & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	  	 																			  &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																																	                    \\ \cline{3-4} 
																																																																				& 																																				                  & \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																						& 																								                              \\ \hline 
	\endhead

	\hline
	\endfoot

		{1.}		& {forward}						& {-}																			& {-}					&	{\textit{void}}							& Melakukan \textit{forward-propagation}																\\ 
						&											&																					&							&															& 																																			\\ \hline
		{2.}		& {backward}					& {-}																			& {-}					&	{\textit{void}}							& Melakukan \textit{backward-propagation}																\\ 
						&											&																					&							&															& 																																			\\ \hline
		{3.}		& {relu\_forward}			& {-}																			& {-}					&	{\textit{array(float)}}			& Melakukan \textit{forward-propagation} fungsi aktivasi ReLU						\\ 
						&											&																					&							&															&																																				\\ 
						&											&																					&							&															& 																																			\\ \hline
		{4.}		& {relu\_backward}		& {-}																			& {-}					&	{\textit{array(float)}}			& Melakukan \textit{backward-propagation} fungsi aktivasi ReLU					\\ 
						&											&																					&							&															&																																				\\ 
						&											&																					&							&															& 																																			\\ \hline
		{5.}		& {generate\_weight}	& {\textit{integer}}											& {width}			&	{\textit{array(float)}}			& Membangkitkan nilai acak untuk weight																	\\ 
						&											&	{\textit{integer}}											&	{height}		&															&																																				\\ \hline
		{6.}		& {generate\_bias}		& {\textit{integer}}											& {size}			&	{\textit{array(float)}}			& Membangkitkan nilai acak untuk bias																		\\ 
	\end{longtable}
\end{small}
\endgroup

\subsubsection{\textit{Class} PoolingLayer}
\noindent \textit{Class} PoolingLayer adalah hasil implementasi layer pooling. Pada tabel \ref{tbl:PoolingLayermethodList} dijelaskan berbagai method yang akan digunakan pada objek ini.

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
	% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
	\begin{longtable}{|p{0.4cm}|p{3cm}|p{2.2cm}|p{2.6cm}|p{2.2cm}|p{3.55cm}|}	
		\caption{Daftar \textit{method} untuk \textit{Class} PoolingLayer.}
		\label{tbl:PoolingLayermethodList}
		\\
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 																												          & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	  	 																			  &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																																	                    \\ \cline{3-4} 
																																																																					& 																																				                  & \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																						& 																								                              \\ \hline 
		\endfirsthead
		
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 																												          & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	  	 																			  &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																																	                    \\ \cline{3-4} 
																																																																					& 																																				                  & \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																						& 																								                              \\ \hline 
		\endhead

		\hline
		\endfoot	

		{1.}		        & {forward}					 & {-}		& {-}					&	{\textit{void}}							& Melakukan \textit{forward-propagation}		\\ \hline
		{2.}		        & {backward}				 & {-}		& {-}					&	{\textit{void}}							& Melakukan \textit{backward-propagation}		\\ 
	\end{longtable}
\end{small}
\endgroup

\subsubsection{\textit{Class} SoftmaxLayer}
\noindent \textit{Class} SoftmaxLayer adalah hasil implementasi dari fungsi aktivasi softmax. Biasanya, fungsi ini akan digunakan pada akhir jaringan. Pada tabel \ref{tbl:SoftmaxLayermethodList} dijelaskan berbagai method yang akan digunakan pada objek ini.

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
	\begin{longtable}{|p{0.4cm}|p{3cm}|p{2.2cm}|p{2.6cm}|p{2.2cm}|p{3.55cm}|}	
		\caption{Daftar \textit{method} untuk \textit{Class} SoftmaxLayer.}
		\label{tbl:SoftmaxLayermethodList}
		\\
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 																												          & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	  	 																			  &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																																	                    \\ \cline{3-4} 
																																																																					& 																																				                  & \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																						& 																								                              \\ \hline 
		\endfirsthead
		
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{Metode}} 																												          & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\textit{Input}}} 	  	 																			  &\multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Output}}}		  & 	\multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																																	                    \\ \cline{3-4} 
																																																																					& 																																				                  & \textbf{Type} & \textbf{Name} 								&																						& 																								                              \\ \hline 
		\endhead

		\hline
		\endfoot	

		{1.}		        & {forward}					 & {-}		& {-}					&	{\textit{void}}							& Melakukan \textit{forward-propagation}		\\ \hline
		{2.}		        & {backward}				 & {-}		& {-}					&	{\textit{void}}							& Melakukan \textit{backward-propagation}		\\ 
	\end{longtable}
\end{small}
\endgroup

\section{Implementasi Aplikasi}
\noindent Implementasi aplikasi pengenal sidik jari dilakukan berdasarkan hasil analisis dan rancangan yang telah disusun pada Bab III. Proses yang dilakukan dalam aplikasi ini secara umum adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	\item Inisialisasi data
	\item Melakukan pelatihan terhadap jaringan Neural Network
	\item Melakukan prediksi beberapa sidik jari secara bersamaan.
	\item Melakukan prediksi tunggal terhadap suatu citra sidik jari.
	\item Implementasi \textit{Graphical User Interface} (GUI)
	\\
\end{enumerate}

\subsection{Inisialisasi data}
\noindent Data yang akan digunakan dibagi menjadi 2 bagian, yakni: data pengujian dan data pelatihan. Data pengujian terdiri dari 2,000 citra yang tersebar menjadi 200 kelas. Sedangkan data pelatihan terdiri dari kurang lebih 18,000 citra yang tentunya tersebar menjadi 200 kelas. Pada tabel \ref{tbl:rincianDatasetpake} dijelaskan lebih detil mengenai penggunaan dataset untuk penelitian ini. Keseluruhan data yang digunakan pada penelitian ini diambil urut dari data dengan nomor urut pemilik 1 hingga data dengan nomor urut pemilik 200.
\\

\subsection{Tahap Pelatihan \textit{Convolutional Neural Network}}
\noindent Pada tahap pelatihan \textit{Convolutional Neural Network} dilakukan pemrosesan dan penggunaan citra sebagai data belajar. Berikut adalah algoritme untuk penentuan citra dari \textit{dataset}.
\begin{spacing}{1}
	\noindent\rule{\textwidth}{1.5pt}
	\textbf{Algoritme Pelatihan Citra dari \textit{Dataset}}
	\begin{enumerate}
		\item Muat semua berkas yang ada pada folder \textit{dataset}.
		\item Lakukan \textit{preprocessing} terhadap citra yang telah dimuat.
		\item Lakukan normalisasi nilai citra
		\item Potong dan lakukan penskalaan pada citra yang sudah dimuat.
		\item Lakukan pemisahan nama file yang mengandung nilai kelas.
	\end{enumerate}
	\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\end{spacing}

\subsubsection{Tahap Memuat Berkas Citra}
\noindent Pada penelitian ini, nilai ground truth terdapat pada nama berkas citra yang terdapat pada dataset. Untuk berkas pengujian, terdapat 4 parameter yang dapat diambil yakni, nomor urut kelas, gender pemilik sidik jari, jenis tangan(kiri atau kanan), lalu nama jari. Sedangkan untuk berkas pelatihan parameter yang dapat diambil sama persis dengan berkas pengujian, hanya saja pada berkas pelatihan ditambahkan parameter jenis perubahan yang sudah dilakukan pada citra sidik jari tersebut.
\\

\subsubsection{\textit{Preprocessing} citra}
\noindent \textit{Preprocessing} dilakukan untuk mempermudah komputer untuk melakukan pengenalan terhadap citra. Pada penelitian ini, akan citra yang akan dimasukkan kedalam jaringan, harus melewati tahap preprocessing berupa pemotongan citra, binerisasi, dan normalisasi nilai citra.
\\

\subsubsection{Normalisasi Nilai Citra}
\noindent Normalisasi dilakukan untuk citra belajar agar memiliki rentang dari 0 hingga 1. Nilai citra awal memiliki rentang 0 hingga 255, sehingga untuk mendapatkan nilai pada rentang normalisasi dilakukan pembagian dengan nilai tertinggi yaitu 255. Proses normalisasi ini dilakukan agar pada saat tahap \textit{Convolutional Neural Network}, nilai citra sebagai masukan tidak terlalu tinggi pada saat dilakukannya \textit{backpropagation}. Digunakan rentang 0 hingga 1 karena menggunakan fungsi \textit{softmax} pada akhir lapisan \textit{Convolutional Neural Network}.\\

\subsubsection{Nilai \textit{Kernel}}
\noindent Untuk nilai inisialisasi \textit{kernel} yang terdapat pada \textit{Convolutional Neural Network}, digunakan nilai acak yang bersifat distribusi normal dengan \textit{mean} yang bernilai 0 dan standar deviasi yang bernilai 0,1. Dengan jumlah yang berbeda di tiap \textit{Convolution Layer}. Sedangkan jumlah \textit{kernel/weight} yang terdapat pada \textit{Fully Connected Layer} adalah 3 buah, dengan ukuran yang berbeda di tiap \textit{layer}nya. $9216 \times 4096$ pada weight \textit{Fully Connected Layer} pertama, $4096 \times 500$ pada weight \textit{Fully Connected Layer} kedua, dan $500 \times 200$ pada weight \textit{Fully Connected Layer} yang terakhir. 
\\

\subsubsection{Nilai \textit{Learning Rate}}
\noindent Salah satu nilai penting pada \textit{Convoluional Neural Network} terlebih bagi proses \textit{backward propagation} adalah besar nilai \textit{learning rate}. Nilai \textit{learning rate} yang terlalu rendah akan mengakibatkan perlambatan proses pembelajaran nilai \textit{kernel} untuk mencapai nilai optimalnya, yakni nilai akurasi yang tinggi dan nilai \textit{error} yang rendah. Sedangkan nilai \textit{learning rate} yang terlalu besar akan membuat proses pembelajaran nilai kernel menjadi tidak stabil, dikarenakan dengan nilai \textit{learning rate} yang tinggi akan melakukan perubahan yang cukup besar terhadap nilai \textit{kernel}. Nilai \textit{learning rate} yang optimal tentunya akan berbeda pada setiap kasusnya, namun nilai learning rate paling umum digunakan berkisar antara $10^{-2}$ hingga $10^{-4}$. Sedangkan untuk penelitian ini akan digunakan nilai learning rate sebesar $10^{-2}$. 
\\

\subsection{Metode Penyimpanan Model \textit{Convolutional Neural Network}}

\noindent Proses penyimpanan model CNN pada penelitian ini akan berfokus kepada susunan tiap layer yang membangun jaringan. \textit{Model} akan menyimpan semua \textit{parameter} penting yang akan digunakan untuk membagun objek \textit{Layer} tersebut. Dimana setiap objek \textit{layer} akan direpresentasikan sebagai sebuah objek JSON yang mencakup data objek, dengan berbagai nilai dan tipe data atribut objek tersebut. 

\noindent Untuk layer \textit{Convolution} terdapat 7 buah parameter yang disimpan di dalam objek layer, yakni :
\begin{enumerate}
	\item type: string
	\item input\_size : tuple
	\item kernel\_size : tuple
	\item filters : integer
	\item weight: array\textless float\textgreater
	\item bias : array\textless float\textgreater
	\item activation : string
\end{enumerate}

\noindent Selanjutnya, untuk layer \textit{Max Pooling} terdapat 4 buah parameter yang akan di simpan di dalam objek, yakni:
\begin{enumerate}
	\item type: string
	\item input\_shape : tuple
	\item strides : tuple
	\item kernel\_size : tuple
\end{enumerate}
\noindent Selanjutnya, untuk layer \textit{Fully Connected} atau \textit{Dense layer} akan disimpan 7 buah parameter kedalam objek,yakni : 
\begin{enumerate}
	\item type: string
	\item input\_size : tuple
	\item output\_size : tuple
	\item kernel\_size : tuple
	\item weight : array\textless float\textgreater
	\item bias : array\textless float\textgreater
	\item activation : string
\end{enumerate}
\noindent Terakhir, untuk layer \textit{Flatten} akan diisikan 3 buah parameter ke dalam objek, antara lain :
\begin{enumerate}
	\item type: string
	\item input\_shape : tuple
	\item output\_shape : tuple
\end{enumerate}

\noindent \textit{Layer} di atas yang sudah diubah menjadi sebuah objek JSON disimpan ke dalam sebuah \textit{array}. Setelah semua \textit{layer} dapat disimpan kedalam sebuah \textit{array}, \textit{array} tersebut yang akan dituliskan kedalam sebuah berkas yang nantinya dapat dibaca kembali menghasilkan model CNN yang siap dipakai. Berkas model yang ditulis akan memiliki ekstensi .vt
\\

\subsection{Implementasi GUI}
\noindent Kumpulan gambar berikut akan menjelaskan sedikit hasil implementasi GUI dari aplikasi yang telah dibangun.

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=12cm]{images/gui-awal.png}}
		\captionof{figure}{Tampilan Awal Aplikasi\\}
		\label{fig:gui-awal}
\end{minipage}
\end{adjustbox}

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=11cm]{images/gui-predict.png}}
		\captionof{figure}{Tampilan GUI untuk Melakukan Prediksi Tunggal Terhadap Sidik Jari\\}
		\label{fig:gui-predict}
\end{minipage}
\end{adjustbox}

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=11cm]{images/gui-testing.png}}
		\captionof{figure}{Tampilan GUI untuk Melakukan Pengujian Terhadap \textit{Dataset} yang Ada. \\}
		\label{fig:gui-testing}
\end{minipage}
\end{adjustbox}
\\
\section{Pengujian}

\noindent Berdasar kepada arsitektur CNN yang dipaparkan pada bab 3 (Tabel \ref{tbl:arsitekturCNN}), Berikut adalah beberapa pengujian yang akan dilakukan terhadap \textit{model Convolutional Neural Network}, diantaranya pengujian \textit{epoch}, dan pengujian akurasi dan waktu klasifikasi yang dibutuhkan oleh tiap model jaringan.
\\

\subsection{Pengujian Epoch}
\par Berikut ini adalah hasil akurasi pelatihan dengan epoch yang berbeda pada tiap jaringan yang terdiri dari 1 (satu), 2 (dua), dan 3 (tiga) buah lapisan \textit{fully connected}. Ketiga jaringan yang sudah disusun memiliki nilai \textit{learning rate} yang sama, yakni $10^{-2}$. Masing-masing jaringan akan diuji dengan 6 nilai \textit{epoch} yang berbeda yakni, 5, 10, 15, 20, 25, dan 30. Dari pengujian inilah akan ditentukan nilai epoch terbaik bagi masing-masing jaringan.
\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
	\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}	
		\caption{Hasil Pengujian Berdasarkan Jumlah \textit{Fully Connected Layer}.}
		\label{tbl:pengujianEpoch5till30}
		\endhead
		\cline{3-9}
		\multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{}} & \multicolumn{6}{c|}{\textbf{Akurasi (\%)}}\\ \cline{3-8}
		\multicolumn{2}{c|}{}		 		   & 5 & 10 & 15 & 20 & 25 & 30 \\ \hline	
		\multirow{3}{*}{1 buah FCL} & Min & 64.7274 & 84.7700 & 85.4096 & 90.7097 & 93.2378 & 98.7511\\ \cline{2-8}
								& Avg & 89.4121 & 97.9226 & 96.0646 & 96.1651 & 99.1167 & 98.7755 \\ \cline{2-8}	 
		                        & Max & 97.1063 & 99.269 & 99.3299 & 98.081 & 98.5903 & 98.7816 \\ \hline	
		\multirow{3}{*}{2 buah FCL} & Min & 84.1608 & 93.0551 & 86.4758 & 33.1404 & 70.2102 & 86.7195 \\ \cline{2-8}
								& Avg & 89.4121 & 97.9226 & 96.0646 & 96.1651 & 99.1167 & 98.7755 \\ \cline{2-8}
		                        & Max & 97.1063 & 99.269 & 99.3299 & 98.081 & 98.5903 & 98.7816 \\ \hline	
        \multirow{3}{*}{3 buah FCL} & Min & 50.1066 & 50.2894 & 24.2766 & 38.1663 & 20.5909 & 0.2741 \\ \cline{2-8}
        						& Avg & 89.4121 & 97.9226 & 96.0646 & 96.1651 & 99.1167 & 98.7755 \\ \cline{2-8}
		                        & Max & 97.1063 & 99.269 & 99.3299 & 98.081 & 98.5903 & 98.7816 \\ \hline
	\end{longtable}
\end{small}
\endgroup

\par Pada tabel diatas dapat dilihat bahwa pada jaringan dengan jumlah \textit{fully connected layer} sebanyak 1 buah dapat memberikan hasil prediksi yang optimal pada epoch sebanyak 25 kali pengulangan. Pada jaringan dengan jumlah \textit{fully connected layer} sebanyak 2 buah dibutuhkan epoch sebanyak 15 buah untuk mencapai nilai optimal pelatihan, dan Pada jaringan dengan jumlah \textit{fully connected layer} sebanyak 3 buah dibutuhkan sebanyak 25 buah epoch bagi jaringan untuk memberikan nilai prediksi yang optimal.
\\

\subsection{Pengujian Arsitektur Berdasarkan Jumlah \textit{Fully Connected Layer}}
\par Sesuai dengan penjabaran pada bab 2, pengujian berikut akan menggunakan nilai \textit{learning rate} sebesar $10^{-2}$, dengan \textit{epoch} awal sebesar 100. Pada tabel \ref{tbl:earlyStoppingFCL} dipaparkan pelatihan dengan nilai epoch yang digabungkan dengan metode \textit{early stopping}. Metode \textit{early stopping} pada jaringan memungkinkan bagi jaringan untuk tidak melanjutkan \textit{epoch} pelatihan ketika dirasa nilai akurasi pada jaringan tidak lagi berkembang. 
\\
\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
\begin{longtable}{|m{1.4cm}|m{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.7cm}|p{1.8cm}|}	
\caption{Hasil Pengujian Berdasarkan Jumlah \textit{Fully Connected Layer}.}
\label{tbl:earlyStoppingFCL}
\endhead
\hline
	\multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{\textbf{Jumlah FCL}}}&\multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{\textbf{Epoch}}}	&	\multirow{2}{*}{\parbox{2.2cm}{\textbf{Learning Rate}}}    &	\multicolumn{2}{c|}{\textbf{Nilai Akurasi}}			&	\multicolumn{3}{c|}{\textbf{Nilai Loss}}	 				 					    \\  \cline{4-9}
																	 									& 	                                            &                                                            &	\textbf{Rata-rata} & \textbf{Tertinggi}					&	\textbf{Terendah} &\textbf{Rata-rata} & \textbf{Tertinggi}	    \\	\hline
	1										 															& 30 	                                          & 0,01                                                       &	0.974312 		 			 & 0.978678										& 0.100973 					 & 0.126006					 & 0.395216					 	    \\	\hline
	2										 															& 20	                                          & 0,01                                                       &	0.980533 					 & 0.991800										& 0.0365  					 & 0.08383  				 & 0.7203  		 					  \\	\hline
	3										 															& 9	                                            & 0,01                                                       &	0.876333 	 				 & 0.98477 										& 0.059243 					 & 0.556372					 & 3.19754		            \\	\hline
\end{longtable}
\end{small}
\endgroup	
\par Pada tabel \ref{tbl:earlyStoppingFCL} dapat dilihat bahwa nilai \textit{epoch} tertinggi pada ketiga pengujian adalah 30 \textit{epoch}. Oleh karena itu, pada pengujian selanjutnya, digunakanlah nilai \textit{epoch} yang sama untuk diujikan ke tiap bentuk jaringan, yang hasilnya dipaparkan pada tabel \ref{tbl:akurasiPerubahanFCL} ini.
\noindent
\\
\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
\begin{longtable}{|m{1.4cm}|m{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.7cm}|p{1.8cm}|}	
\caption{Hasil Pengujian Berdasarkan Jumlah \textit{Fully Connected Layer}.}
\label{tbl:akurasiPerubahanFCL}
\endhead
\hline
	\multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{\textbf{Jumlah FCL}}}&\multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{\textbf{Epoch}}}	 	&	\multirow{2}{*}{\parbox{2.2cm}{\textbf{Learning Rate}}}    &	\multicolumn{2}{c|}{\textbf{Nilai Akurasi}}			&	\multicolumn{3}{c|}{\textbf{Nilai Loss}}	 				 					    \\  \cline{4  -9}
																	 									& 	                                            	&                                                            &	\textbf{Rata-rata} & \textbf{Tertinggi}					&	\textbf{Terendah} &\textbf{Rata-rata} & \textbf{Tertinggi}	    \\	\hline
	1										 															& 30 	                                          	& 0,01                                                       &	0.974312 		 			 & 0.978678										& 0.100973 					 & 0.126006					 & 0.395216					 	    \\	\hline
	2										 															& 30	                                          	& 0,01                                                       &	0.989045 					 & 0.989339										& 0.040636					 & 0.041202 				 & 0.041983		 					  \\	\hline
	3										 															& 30                                            	& 0,01                                                       &	0.138562 	 				 & 0.973500										& 0.149105 					 & 3.407072					 & 5.311635		            \\	\hline
	4										 															& 30                                            	& 0,01                                                       &	0.363600 	 				 & 0.954005										& 0.194371 					 & 3.309550					 & 5.320984		            \\	\hline
\end{longtable}
\end{small}
\endgroup	

\par Berdasarkan pada tabel \ref{tbl:earlyStoppingFCL} dan tabel \ref{tbl:akurasiPerubahanFCL}, maka metode \textit{early stopping} adalah salah satu metode yang dapat cukup efektif mengurangi dampak \textit{overfitting} pada jaringan. Untuk lebih detilnya, dapat dilihat pada grafik hasil pelatihan jaringan \textit{Convolutional Neural Network} berikut.
\\
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=6cm]{images/result/1 acc.png} \includegraphics[width=6cm]{images/result/1 loss.png}}
		\captionof{figure}{Grafik nilai akurasi dan nilai \textit{loss} pelatihan dengan 1 buah lapisan \textit{fully connected}\\}
		\label{fig:acc_1}
	\end{minipage}
\end{adjustbox}
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=6cm]{images/result/2 acc.png} \includegraphics[width=6cm]{images/result/2 loss.png}}
		\captionof{figure}{Grafik nilai akurasi dan nilai \textit{loss} pelatihan dengan 2 buah lapisan \textit{fully connected}\\}
		\label{fig:acc_2}
	\end{minipage}
\end{adjustbox}
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=6cm]{images/result/3 acc.png} \includegraphics[width=6cm]{images/result/3 loss.png}}
		\captionof{figure}{Grafik nilai akurasi dan nilai \textit{loss} pelatihan dengan 3 buah lapisan \textit{fully connected}\\}
		\label{fig:acc_3}
	\end{minipage}  
\end{adjustbox}
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=6cm]{images/result/4 acc.png} \includegraphics[width=6cm]{images/result/4 loss.png}}
		\captionof{figure}{Grafik nilai akurasi dan nilai \textit{loss} pelatihan dengan 4 buah lapisan \textit{fully connected}\\}
		\label{fig:acc_4}
	\end{minipage}
\end{adjustbox}

\par Dari grafik di atas, dapat terlihat jika pada grafik pertama atau Gambar \ref{fig:acc_1}, model jaringan yang dihasilkan cukup baik, dengan nilai akurasi maksimal sebesar 97,87\%. Namun pada pengujian arsitektur yang kedua, pada grafik kedua menunjukkan nilai akurasi yang lebih tinggi dengan model yang masih terbilang baik dan model yang dihasilkan pun dirasa lebih optimal untuk mengenali sidik jari manusia. Pada pengujian kedua, dihasilkan akurasi tertinggi sebesar 98,93\%. Terakhir, pada grafik ketiga dan keempat, terlihat bahwa model yang dihasilkan menunjukkan gejala mengalami \textit{overfit}, walaupun akurasi maksimal yang dihasilkan terbilang masih cukup tinggi, yakni sebesar 97,35\% dan 95,4\%.
\\
\par \textit{Overfit} biasanya ditandai dengan nilai akurasi yang rendah dan nilai \textit{loss} yang juga rendah. \textit{Overfit} disebabkan oleh jaringan yang mempelajari data terlampau detil, termasuk data pengganggu (\textit{noise}) yang juga terdapat pada data pelatihan. Seperti pada pengujian di atas, pada arsitektur dengan 3 dan 4 buah lapisan \textit{fully connected} mengalami \textit{overfit}. Sedangkan pada arsitektur dengan 2 buah lapisan \textit{fully connected} tidak mengalami \textit{overfit}, begitu juga dengan arsitektur dengan 1 buah lapisan \textit{fully connected}. 
\\
\subsection{Pengujian Akurasi}
\par Pada pengujian ini dilakukan perhitungan perolehan akurasi dengan menggunakan prediksi terhadap keseluruhan data pelatihan.
\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
\begin{longtable}{|p{1.4cm}|p{2.2cm}|p{1.5cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.8cm}|p{1.5cm}|}	
\caption{Hasil Pengujian Berdasarkan Jumlah \textit{Fully Connected Layer}.}
\label{tbl:akurasiPerubahanFCLII}
\endhead
\hline
  \multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{\textbf{Jumlah FCL}}}		&	\multirow{2}{*}{\textbf{Nilai Akurasi}}		  & \multirow{2}{*}{\textbf{Recall}}    & \multirow{2}{*}{\textbf{Precision}} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Waktu Klasifikasi}} 	                                                              \\  \cline{5-7}
                                                        &                                             &                                     &                                     & \textbf{Terendah}                  & \textbf{Rata-rata}                  & \textbf{Tertinggi}                  \\  \hline        
	1										 								                  &	99.95\% 		 			 						              & 0.9995 		 					                & 0.995							 	                  & 80 ms							 	                & 120 ms							 	              & 180 ms							 	              \\	\hline
	2										 								                  &	100\% 		 			 						                & 1.0 		 					                  & 1.0							 	                  & 620 ms							 	              & 960 ms							 	              & 2.96 s							 	              \\	\hline
	3										 								                  &	99.6\%	    			 					                & 0.996 						                  & 0.996                               & 632 ms					 	                  & 990 ms						 	                & 3.44 s						 	                \\	\hline
\end{longtable}
\end{small}
\endgroup	

\par Dari hasil pengujian akurasi di atas terdapat beberapa citra yang diklasifikasikan tidak sesuai dengan seharusnya diantaranya adalah :
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{small}
  \captionof{table}{Contoh Citra dengan klasifikasi yang tidak tepat.}
  \label{tbl:analisa-kesalahan}
  \begin{longtable}{|m{2.5cm}|m{2.5cm}|m{2.5cm}|m{2.5cm}|m{2.5cm}|}
    \hline
    \includegraphics[width=2.5cm]{./images/klasifikasi/124__M_Left_index_finger_.jpg} & \includegraphics[width=2.5cm]{./images/klasifikasi/127__F_Right_ring_finger_.jpg} & \includegraphics[width=2.5cm]{./images/klasifikasi/169__F_Right_ring_finger_.jpg} & \includegraphics[width=2.5cm]{./images/klasifikasi/80__M_Right_thumb_finger_.jpg} & \includegraphics[width=2.5cm]{./images/klasifikasi/31__F_Right_ring_finger_.jpg} \\
    \hline
    Kelas : 123       & Kelas : 126       & Kelas : 168       & Kelas : 79        & Kelas : 30 \\
    Klasifikasi: 74  & Klasifikasi: 165 & Klasifikasi: 173    & Klasifikasi: 173  & Klasifikasi: 173 \\
    \hline 
  \end{longtable}
  \end{small}
  \end{table}

  \par Menurut Tabel \ref{tbl:analisa-kesalahan}, dapat disimpulkan bahwa salah satu penyebab yang membuat sidik jari tidak dapat dikenali dengan benar adalah karena, terdapat beberapa sidik jari yang memiliki pola garis yang mirip, meskipun tentu saja pola tiap sidik jari berbeda. Hal ini dikarenakan sidik jari yang diambil tidak secara keseluruhan atau berbentuk seperti sidik jari \textit{nail-to-nail}, sehingga memungkinkan bagi sidik jari untuk ditemukan kemiripan antara dua pola sidik jari, meskipun tetap saja pola sidik jari secara keseluruhannya berbeda. Terlebih lagi jika pada saat pengambilan sidik jari posisi jari tidak sesuai, yang akhirnya menyebabkan fitur yang mungkin penting pada sidik jari untuk dikenali jadi tidak terekam maupun terdeteksi. Hal ini lah yang membuat jaringan melakukan prediksi yang salah terhadap sidik jari tertentu.
% \par Menurut Tabel \ref{tbl:analisa-kesalahan}, dapat disimpulkan bahwa salah satu penyebab yang membuat sidik jari tidak dapat dikenali dengan benar adalah ketebalan garis pada citra sidik jari, yang akhirnya membuat garis pada sidik jari menempel berdekatan sehingga fitur-fitur penting yang terdapat pada sidik jari pun menghilang, dan mengakibatkan jaringan tidak dapat mengenali sidik jari tersebut. Tebalnya garis yang terdapat pada citra sidik jari disebabkan oleh penekanan jari yang dilakukan pada saat pengambilan citra sidik jari dengan sensor. 

\newpage